\documentclass[11pt,a4paper]{article}
%% AMS LaTeX宏包
\usepackage{amsmath,amssymb}
%% 图形宏包
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{subfig}
%中文
\usepackage{xeCJK}
\setCJKmainfont{WenQuanYi Micro Hei Mono}
\usepackage{indentfirst}
\setlength{\parindent}{2em}
%算法
\usepackage{algorithm}  
\usepackage{algorithmic} 
%参考文献
\usepackage{cite}
%源代码
\usepackage{listings}
\lstset{language=C++}%这条命令可以让LaTeX排版时将C键字突出显示
\lstset{breaklines}%这条命令可以让LaTeX自动将长的代码行换行排版
\lstset{extendedchars=false}%这一条命令可以解决代码跨页时，章节标题，页眉等汉字不显示的问题

\renewcommand{\contentsname}{目录}
\renewcommand{\listfigurename}{插图目录}
\renewcommand{\listtablename}{表格目录}
\renewcommand{\refname}{参考文献}
\renewcommand{\abstractname}{摘要}
\renewcommand{\indexname}{索引}
\renewcommand{\tablename}{表}
\renewcommand{\figurename}{图}

\begin{document}
\author{学院：\underline{数学与计算科学学院} ~~ 专业：\underline{数学} ~~ 姓名：\underline{王刘彭} ~~ 学号：\underline{201430990049}\\
年级：\underline{  2014级博士研究生  }~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~ 考试成绩：\underline{~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~}}
\title{并行计算考查作业}
\date{}
\maketitle

\section{作业题目}
用FEM或FDM并行求解如下问题：
\begin{equation}\label{eq:possion}
 \left \{
\begin{array}{cc}
-\nabla u = f, & in\quad \Omega\\
u|_{\partial \Omega} = 0 & 
\end{array} 
\right .
\end{equation}
其中$\Omega=(0,1)\times(0,1)$.
该方程的真解为$u=sin(\pi x)sin(\pi y)$.

作业以实验报告的形式提交，实验报告的内容如下：
\begin{enumerate}
\item[$\bullet$] {算法设计}
\newline
这一部分包含对原方程的离散（FEM或FDM），以及代数系统的生成。

\item[$\bullet$] {程序代码}
\begin{itemize}
\item OpenMP（占总分数的40\%）
\item MPI（占总分数的60\%）
\newline
这一部分要求附上自己代码所在终端的路径，方便老师检查运行。
\end{itemize}

\item[$\bullet$] {实验结果}
\begin{itemize}
\item 误差估计
\newline
对于不同的剖分步长，验证误差比是否近似满足式子
\begin{displaymath}
\frac{\| u_{h}-u\|_{0}}{\| u_{\frac{h}{2}}-u\|_{0}}=4
\end{displaymath}
\item 加速比
\newline
串行时间记为$T_{s}$，并行时间记为$T_{p}$，计算加速比$\frac{T_{s}}{T_{p}}$。
\end{itemize}

\end{enumerate}

\newpage

\section{作业答案}

\subsection{算法设计}
\subsubsection{五点差分格式}
\indent 沿$x$轴和$y$轴把区域划分为$n \times n$的网格，当$n=3$时如图\ref{fig:mesh}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.60]{mesh}
\caption{网格:$3 \times 3$}
\label{fig:mesh}
\end{figure}

沿$x$轴和$y$轴的步长相同, 记步长为$h$, 则$h=1.0/n$;

假设方程\eqref{eq:lspossion}的离散解$u_h(x,y)$定义在所有网格节点上, 且用如下未知量表示
\begin{equation}\label{eq:lspossion}
 \left \{
\begin{array}{ll}
u_{i,j}=u_h(x_i,y_i)=u_h(ih,jh) & 1 \le i,j \le n\\
u_{i,j} = 0 & i=0 \text{或}　i=n 
\end{array} 
\right .
\end{equation}

沿$x,y$方向分别用二阶中心差商代替$u_{xx},　u_{yy}$, 则得到:
\begin{equation}\label{eq:five}
-\nabla_h u_{i,j}= \frac{4u_{i,j}-(u_{i-1,j}+u_{i,j-1}+u_{i+1,j}+u_{i,j+1})}{h^2}=f_{i,j}
\end{equation}
其中$f_{i,j}=f(ih,jh)$.

由公式\eqref{eq:five}, 可把问题转化为求解下列稀疏线性代数方程组:
\begin{equation}\label{eq:mfive}
4u_{i,j}-(u_{i-1,j}+u_{i,j-1}+u_{i+1,j}+u_{i,j+1})= f_{i,j}h^2,\\
1 \le i,j \le n-1 
\end{equation}
其中包括$(n-1)^2$个未知量$u_{i,j}$.

\newpage

\subsubsection{Jacobi迭代法}
本实验采用Jacobi迭代法求解方程组\eqref{eq:mfive}. 从任意一个初始近似解
$$u_{i,j}^0, i=1,...,n-1, j =1,...,n-1$$
出发，迭代计算:
\begin{equation}\label{eq:iter}
\left \{
\begin{array}{ll}
u_{i,j}^k = \frac{f_{i,j}h^2+(u_{i-1,j}^{k-1}+u_{i,j-1}^{k-1}+u_{i+1,j}^{k-1}+u_{i,j+1}^{k-1})}{4} \\
i=1,...,n-1, j =1,...,n-1
\end{array} 
\right .
\end{equation}

\subsubsection{并行策略}
本实验沿$y$方向进行区域分解策略\cite{张林波2006并行计算导论}, 将$\Omega$分解成多个条形子区域,
然后分配给不同的进程,并保证进程间的负载平衡和最小的消息传递通信开销. 区域分解策略如图所示.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=1.5]{parr}
\caption{一维条分解策略}
\label{fig:parr}
\end{figure}

\subsubsection{误差定义}
定义误差$e_h$如下：
\begin{equation}\label{eq:error}
e_h = \| u_{h}-u\|_{0}=\frac{\sqrt{\sum\limits_{i=0}^{n}\sum\limits_{j=0}^{n}({u_h}_{i,j}-u_{i,j})^2}}{(n+1)}
\end{equation}

\subsection{程序源代码}

\subsubsection{OpenMP}
程序路径：/home/stu1/wlp/solve/solveLaplacebyOpenMP.c
\subsubsection{MPI}
程序路径：/home/stu1/wlp/solve/solveLaplacebyMPI.c

\subsection{数值实验}
本节将分别用OpenMP和MPI实现算法$1$,进而统计误差比$\Delta e = \frac{e_{\frac{n}{2}}}{e_{n}}$和加速比$S=\frac{T_s}{T_p}$.

\subsubsection{试验环境}

实验平台主要性能参数见下表
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|c l|}
\hline
\hline
CPU & Intel® Core™ i$5$-$4590$ CPU @ $3.30$GHz × $4$ \\
\hline
Mem & $8$ GB \\
\hline
OS & Linux, Ubuntu $16.04$\\
\hline
Compiler & gcc $5.4.0$, compilation options: -O$2$ \\
\hline
\end{tabular}
\caption{试验平台}
\label{tab:ubuntu}
\end{table}


\subsubsection{OpenMP}

\begin{enumerate}
\item[$\bullet$] {误差阶}


固定进程数为$4$, 对于不同剖分段数$n$, 分别计算误差$e$, 并统计误差比$\Delta e$, 实验结果见表\ref{tab:omperr},实验数据说明误差阶为$4$.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
$n$ & $32$ & $64$ & $128$ & $256$\\
\hline
$e$ & $3.89130079e$-$04$ & $9.83739601e$-$05$  & $2.44098561e$-$05$ & $5.75251493e$-$06$\\
\hline
$\Delta e$ &  & $3.956$ & $4.030$  & $4.243$ \\
\hline
\end{tabular}
\caption{网格与误差}
\label{tab:omperr}
\end{table}

\item[$\bullet$] {加速比}


选定网格为$128 \times 128$, 对于不同进程数$k$, 
进行多次实验, 统计时间$T$和加速比$S$. 第$i$次实验的计算时间为$T_i$.
实验结果见表\ref{tab:omptime}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
$k$ & $1$ & $2$ & $4$ \\
\hline
 $T_1$ & $12.437756$ & $6.322656$  & $3.523991$ \\
\hline
 $T_2$ & $12.569460$ & $6.315719$  & $3.715458$ \\
\hline
 $T_3$ & $12.606004$ & $6.398714$  & $3.469853$ \\
\hline
 $T_4$ & $12.554541$ & $6.393990$  & $3.497541$ \\
\hline
 $T_5$ & $12.665577$ & $6.391250$  & $3.476888$ \\
\hline
 $T$ & $12.566668$ &    $6.364466$   & $3.536746$ \\
\hline
$S$ &  & $1.9745$ & $3.5532$ \\
\hline
\end{tabular}
\caption{加速比}
\label{tab:omptime}
\end{table}

\end{enumerate}


\subsubsection{MPI}

\begin{enumerate}
\item[$\bullet$] {误差阶}


固定进程数为$4$, 实验结果见表\ref{tab:mpierr},实验数据说明误差阶为$4$.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
$n$ & $32$ & $64$ & $128$ & $256$\\
\hline
$e$ & $3.89130079e$-$04$ & $9.83782570e$-$05$  & $2.44120623e$-$05$ & $5.75356640e$-$06$\\
\hline
$\Delta e$ &  & $3.955$ & $4.0299$  & $4.243$ \\
\hline
\end{tabular}
\caption{误差阶}
\label{tab:mpierr}
\end{table}

\item[$\bullet$]{加速比}


选定网格为$128 \times 128$, 实验结果见表\ref{tab:mpitime}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
$k$ & $1$ & $2$ & $4$ \\
\hline
 $T_1$ & $6.671406$ & $3.452339$  & $1.900737$ \\
\hline
 $T_2$ & $6.761604$ & $3.449539$  & $1.935739$ \\
\hline
 $T_3$ & $6.691912$ & $3.480483$  & $1.980671$ \\
\hline
 $T_4$ & $6.642365$ & $3.480483$  & $1.953769$ \\
\hline
 $T_5$ & $6.653789$ & $3.456327$  & $1.760555$ \\
\hline
 $T$ & $6.684215$ & $3.463834$ & $1.906294$ \\
\hline
$S$ &  & $1.9297$ & $3.5064$   \\
\hline
\end{tabular}
\caption{加速比}
\label{tab:mpitime}
\end{table}

\end{enumerate}

\section{附录}
\subsection{OpenMP求解代码}
\begin{lstlisting}
#include<stdio.h>
#include<stdlib.h>
#include<math.h>
#include<malloc.h>
#include<omp.h>

#define n 32    //x,y方向的网格数
#define PI 3.1415926535897932
#define EPS 1e-6

double uu(double,double);
double ff(double,double);

int main(int argc, char** argv)
{
  //! 从命令行获取进程总数
  int nprocs = strtol(argv[1],NULL,10);
  if (n%nprocs!=0)
  {              
    printf("y方向网格数必须是进程数倍数\n");
    return 1;
  }

  //! 定义矩阵
  double Uh[n+1][n+1];  // 近似解
  double Ur[n+1][n+1];  // 精确解
  double Uu[n+1][n+1]; // 辅助变量
  double F[n+1][n+1];  // 右端项f(x,y)在网格格点上的值

  //! 定义变量
  int i,j;
  double xx,yy;
  double h=1.0/n;
  double hh=h*h;
  
  //! 初始化
  #pragma omp parallel for num_threads(n) \
    default(none) private(i,j,xx,yy) shared(Uh,Uu,Ur,F,h,hh)
  for (j=0;j<n+1;j++)
  {
    for (i=0;i<n+1;i++)
    {
      xx=i*h;
      yy=j*h;
      if (j>=1&&j<=n-1&&i>=1&&i<=n-1)
      {
        Uh[j][i]=0.0;        // 近似解赋初值
        Uu[j][i]=0.0;        // 辅助近似解赋初值
        Ur[j][i]=uu(xx,yy);   // 精确解
        F[j][i]=hh*ff(xx,yy); // 右端项
      }
      else
      {
        Uh[j][i]=uu(xx,yy);  // 给定边界值
        Uu[j][i]=uu(xx,yy);  
      }
    }
  }

  int count=0;
  double err,derr,l2err,err2sum,f2sum;
  double tstart=omp_get_wtime();
  do
  {
    count++;
    #pragma omp parallel for num_threads(nprocs) \
    default(none) private(i,j) shared(Uh,Uu,F) 
    for (j=1;j<=n-1;j++)
    {
      for (i=1; i<=n-1; i++)
      {
        Uu[j][i]=F[j][i]+(Uh[j-1][i]+Uh[j+1][i]+Uh[j][i-1]+Uh[j][i+1]);
        Uu[j][i]/=4;
      }
    }
    
    err2sum = 0.;
    f2sum = 0.;
    #pragma omp parallel for num_threads(nprocs) \
    default(none) private(i,j,err) shared(F,Uh,Uu) reduction(+:err2sum,f2sum) 
    for (j=1;j<=n-1;j++)
    {
      for (i=1; i<=n-1; i++)
      {
        Uh[j][i]=Uu[j][i];
        err = F[j][i]+(Uu[j-1][i]+Uu[j+1][i]+Uu[j][i-1]+Uu[j][i+1])-4*Uu[j][i];
        err2sum = err2sum + err*err;
        f2sum = f2sum + F[j][i]*F[j][i];
      }  
    }
    derr = sqrt(err2sum/f2sum);  
  } while(derr>=EPS); // 收敛性判断

  
  //! 计算l2离散误差
  l2err = 0.;
  #pragma omp parallel for num_threads(nprocs) \
    default(none) private(i,j) shared(Uh,Ur) reduction(+:l2err)
  for (j=1;j<=n-1;j++)
  {
    for (i=1; i<=n-1; i++)
    {
      l2err+=(Uh[j][i]-Ur[j][i])*(Uh[j][i]-Ur[j][i]);
    }
  }
  l2err=sqrt(l2err/((n+1)*(n+1)));  

  double tend=omp_get_wtime();

  printf("本次计算网格为 %d X %d, 数值解与真解的l2离散误差为：%10.8e\n",n,n,l2err);
  printf("雅克比（jacobi）迭代次数为：%d\n",count);
  printf("本次执行使用进程个数为：%d，整个算法消耗的时间为：%lf s \n",nprocs,tend-tstart);  
  
  return 0;
}

//! 精确解
inline double uu(double x,double y)
{
  return (sin(PI*x)*sin(PI*y));          
}

//! 右端函数
inline double ff(double x,double y)
{
  return (2.0*PI*PI*uu(x,y));            
}
\end{lstlisting}

\subsection{MPI求解代码}
\begin{lstlisting}
#include <stdio.h>
#include <stdlib.h>
#include <math.h>
#include "mpi.h"

#define n 32 //!x,y方向的网格数
#define np 4 //! 进程数
#define PI 3.1415926535897932
#define EPS 1e-6

double uu(double,double);
double ff(double,double);


int main(int argc,char **argv)
{
  int i,j,count;        //! 计数器
  int jn=n/np;          //! 各进程局部y方向网格数
  double err,derr,l2err,l2err0;  //! 误差
  double err2sum,err2sum0;
  double f2sum,f2sum0;    //! 累加量
  double xx,yy,h,hh;    //! 坐标及步长
  double Uh[jn+2][n+1];  //! 各进程对应局部网格矩阵,存放近似解
  double Ur[jn+2][n+1];  //! 各进程对应局部网格矩阵,存放精确解
  double Uu[jn+1][n+1];  //! 迭代辅助变量
  double F[jn+1][n+1];    //! 右端项f在网格格点上的值
  int nprocs,myrank,myupper,mylower;  //! 进程相关量
  int jstart,jend;    //! 内部网格y方向结点起始、终止坐标
  int htype;        //! MPI自定义数据类型(y方向)
  double tstart,tend;
  MPI_Status status;

  //! 初始化MPI
  MPI_Init(&argc,&argv);
  MPI_Comm_size(MPI_COMM_WORLD,&nprocs);
  //printf("n=%d np=%d nprocs=%d\n",n,np,nprocs);
  if(n%nprocs!=0||nprocs!=np)
  {              
    printf("y方向网格数必须是进程数倍数!\n");
    MPI_Finalize();
    return 1;
  }

  //! 确定各进程及相邻进程的进程号
  MPI_Comm_rank(MPI_COMM_WORLD,&myrank);
  myupper=myrank+1;
  if (myupper>=nprocs) myupper=MPI_PROC_NULL;
  mylower=myrank-1;
  if (mylower<0) mylower=MPI_PROC_NULL;

  //! 基本变量赋值
  h=1.0/n;
  hh=h*h;
  jstart=1;jend=jn;
  if (myrank==np-1) jend-=1;

  //! 数据类型定义
  MPI_Type_contiguous(n-1,MPI_DOUBLE,&htype);
  MPI_Type_commit(&htype);//! x方向,与上下进程交换数据

  //! 初始化迭代矩阵
  for (j=jstart-1;j<jend+2;j++)
  {
    for (i=0;i<n+1;i++)
    {
      xx=i*h;
      yy=(j+myrank*jn)*h;
      if (j>=jstart&&j<=jend&&i>=1&&i<=n-1)
      {
        Uh[j][i]=0.0;    //! 近似解赋初值
        Ur[j][i]=uu(xx,yy);  //! 精确解
        F[j][i]=hh*ff(xx,yy);//! 右端项
      }
      else
      {
        if ((i==0)||(j==(jstart-1)&&myrank==0)||
          (i==n)||(j==(jend+1)&&myrank==(np-1)))
          {
            Uh[j][i]=uu(xx,yy);  //! 给定边界值
          }
      }
    
    
    }
  }

  //! Jacobi迭代求解
  count=0;
  tstart=MPI_Wtime();
  do          
  {
    count++;
    //! 发送下、上边界
    MPI_Send(*(Uh+1)+1,1,htype,mylower,count+100,MPI_COMM_WORLD);
    MPI_Send(*(Uh+jend)+1,1,htype,myupper,count+100,MPI_COMM_WORLD);
    //! 接收下、上边界
    MPI_Recv(*(Uh)+1,1,htype,mylower,count+100,MPI_COMM_WORLD,&status);
    MPI_Recv(*(Uh+jend+1)+1,1,htype,myupper,count+100,MPI_COMM_WORLD,&status);

    for (j=jstart;j<=jend;j++)
    {
      for (i=1;i<=n-1;i++)
      {
        Uu[j][i]=F[j][i]+(Uh[j-1][i]+Uh[j+1][i]+Uh[j][i-1]+Uh[j][i+1]);
        Uu[j][i]/=4;
                Uh[j][i]=Uu[j][i];
      }
    }

    //! 发送上下边界
    MPI_Send(*(Uh+1)+1,1,htype,mylower,count+110,MPI_COMM_WORLD);
    MPI_Send(*(Uh+jend)+1,1,htype,myupper,count+110,MPI_COMM_WORLD);
    //! 接收上下边界
    MPI_Recv(*(Uh)+1,1,htype,mylower,count+110,MPI_COMM_WORLD,&status);
    MPI_Recv(*(Uh+jend+1)+1,1,htype,myupper,count+110,MPI_COMM_WORLD,&status);

    //! 计算误差
    err2sum = 0.;
    f2sum = 0.;
    for (j=jstart;j<=jend;j++)
    {
      for (i=1;i<=n-1;i++)
      {
        err = F[j][i]+(Uh[j-1][i]+Uh[j+1][i]+Uh[j][i-1]+Uh[j][i+1])-4*Uh[j][i];
        err2sum = err2sum + err*err;
        f2sum = f2sum + F[j][i]*F[j][i];
      }  
    }
    MPI_Allreduce(&err2sum,&err2sum0,1,MPI_DOUBLE,MPI_SUM,MPI_COMM_WORLD);
    MPI_Allreduce(&f2sum,&f2sum0,1,MPI_DOUBLE,MPI_SUM,MPI_COMM_WORLD);
    derr = sqrt(err2sum0/f2sum0);  
    
  } while (derr>=EPS);//! 收敛性判断
  
  //! 计算l2离散误差
  l2err = 0.;
  for (j=jstart;j<=jend;j++)
  {
    for (i=1;i<=n-1;i++)
    {
      l2err+=(Uh[j][i]-Ur[j][i])*(Uh[j][i]-Ur[j][i]);
    }
  }
  MPI_Allreduce(&l2err,&l2err0,1,MPI_DOUBLE,MPI_SUM,MPI_COMM_WORLD);
  l2err=sqrt(l2err0/((n+1)*(n+1)));

  tend=MPI_Wtime();
  if (myrank==0)
  {
    printf("本次计算网格为 %d X %d, 数值解与真解的l2离散误差为：%10.8e\n",n,n,l2err);
    printf("雅克比（jacobi）迭代次数为：%d\n",count);
    printf("本次执行使用进程个数为：%d，整个算法消耗的时间为：%lf s \n",nprocs,tend-tstart);  
  }

  //! 结束MPI调用
  MPI_Finalize();
}

//! 精确解
inline double uu(double x,double y)
{
  return (sin(PI*x)*sin(PI*y));          
}

//! 右端函数
inline double ff(double x,double y)
{
  return (2.0*PI*PI*uu(x,y));            
}
\end{lstlisting}

\nocite{}
\bibliographystyle{plain}
\bibliography{/home/wlp/reference/ref}
\end{document}



